\chapter{Grundlagen}\label{text:Grundlagen}

Um die Frage zu beantworten, wie sich eine Modelleisenbahn realitätsnah automatisieren lässt, müssen in diesem Kapitel zunächst Grundlagen erarbeitet werden. Dabei werden drei zentrale Themen betrachtet: Stellwerkstechnik, Gleisfreimeldung und Steuerung von Modelleisenbahnen.

In Kapitel \autoref{text:Grundlagen:Stellwerkstechnik} \nameref{text:Grundlagen:Stellwerkstechnik} wird zunächst betrachtet, wie bei realen Eisenbahnen die Fahrwege gesichert werden. Hierbei sind vor allem der theoretische Hintergrund, sowie die drei geläufigsten technischen Umsetzungen relevant. Ansätze davon können im weiteren Verlauf dieser Arbeit auf Modelleisenbahnen übertragen werden.

Anschließend wird in Kapitel \autoref{text:Grundlagen:Gleisfreimeldung} \nameref{text:Grundlagen:Gleisfreimeldung} auf die Gleisfreimeldung als Teil eines Stellwerks im Besonderen eingegangen. Auch hier wird zunächst die historische Entwicklung betrachtet und danach zwei technische Umsetzungen bei realen Eisenbahnen vorgestellt.

Abschließend erläutert Kapitel \autoref{text:Grundlagen:Steuerung-von-Modelleisenbahnen} \nameref{text:Grundlagen:Steuerung-von-Modelleisenbahnen} die Steuerung von Modelleisenbahnen. Hier wird vor allem zwischen analoger und digitaler Technik unterschieden.

An dieser Stelle sei darauf hingewiesen, dass die in diesem Kapitel beschriebenen Technologien und Verfahren auf Eisenbahnen in Deutschland bezogen sind. Ebenso beschreiben die Modellbahn-spezifischen Abschnitte die Situation in Deutschland, wie sie in vielen Hobbykellern anzutreffen ist. Jedoch lassen sich die Grundlagen auch auf andere Länder und Modellbahnen übertragen.

Die in Gleisplänen verwendeten Symbole aus~\cite{bib:Signalschablone} sind nach \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nd/4.0/deed.de}{Creative Commons Namensnennung - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz (CC BY-ND 4.0)} lizenziert. Siehe auch \url{signalschablone.maschexx.de}.

\newpage
\input{Text/2-Grundlagen/Stellwerkstechnik.tex}

\newpage
\input{Text/2-Grundlagen/Gleisfreimeldung.tex}

\newpage
\input{Text/2-Grundlagen/Steuerung-von-Modelleisenbahnen.tex}
